\section{分类分析}
\label{sec:classification}

本次实验以乳腺癌PAM50分子分型为分类标签，在蛋白质表达谱数据集上对比了随机森林（深度森林）、高斯朴素贝叶斯及三类半朴素贝叶斯改良方法（SPODE、AODE、TAN）的分类性能，重点探究不同模型在小样本高维生物数据上的适配性与泛化表现。

\subsection{实验设置与对比模型}
本次实验数据集为典型的小样本高维分类场景：训练样本仅43条，特征维度远大于样本数量，各分子亚型样本分布不均衡。对比模型包括：
\begin{itemize}
    \item 随机森林（层级级联深度森林）：树类集成模型，具备较强的非线性拟合能力；
    \item 高斯朴素贝叶斯：基于贝叶斯定理与特征独立假设的统计模型；
    \item 半朴素贝叶斯模型（SPODE、AODE、TAN）：通过引入有限特征依赖关系，对朴素贝叶斯的独立假设进行改良。
\end{itemize}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{不同模型分类性能对比}
\begin{tabular}{@{}lccc@{}}
\toprule
模型 & 训练准确率 & 测试准确率 & 拟合差距 \\
\midrule
深度森林（随机森林） & 1.000 & 0.794 & 0.206 \\
SPODE & 0.882 & 0.735 & 0.147 \\
AODE & 0.912 & 0.765 & 0.147 \\
TAN & 0.853 & 0.706 & 0.147 \\
\textbf{高斯朴素贝叶斯} & \textbf{0.930} & \textbf{0.824} & \textbf{0.106} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}
由表可见，高斯朴素贝叶斯在所有对比模型中表现最优：测试准确率达到0.824，显著高于深度森林与半朴素贝叶斯模型；同时训练与测试准确率差距仅为0.106，拟合状态健康，无明显过拟合现象。

\subsection{核心结论：朴素贝叶斯在本次任务中的优势分析}
本次实验呈现出显著的“简单模型优于复杂模型”的现象，高斯朴素贝叶斯的最优性能并非偶然，而是由其模型特性与数据分布高度适配决定的，具体原因可归纳为以下三点：

\paragraph{1. 适配小样本场景的强正则化效应}
随机森林（深度森林）等树类模型结构灵活、参数空间大，在仅43条训练样本的场景下极易拟合训练数据的噪声与特例，出现严重过拟合，导致测试准确率大幅回落。而朴素贝叶斯的特征独立假设本质上是一种强正则化约束，限制了模型的表达能力，使其无法过度拟合训练集噪声，从而在测试集上表现出更强的泛化能力。

\paragraph{2. 贴合数据分布的基础假设}
本实验采用的蛋白质表达谱数据具有明显的低关联性特征：
一方面，不同蛋白质的表达水平主要反映独立的生物通路调控，天然不存在强直接关联；
另一方面，对特征间 Pearson 相关系数的统计结果显示，特征间平均相关系数绝对值仅为 0.245，表明数据整体无显著线性依赖。
在这种情况下，朴素贝叶斯的基础特征独立性假设不再是缺陷，反而成为模型的优势：它可以直接学习到特征与标签之间的全局统计规律，而不会被复杂的特征关联干扰。相比之下，SPODE、AODE、TAN等半朴素贝叶斯模型强行引入特征依赖关系，在样本量不足的情况下产生大量统计偏差，反而抵消了结构改良的优势。

\paragraph{3. 低复杂度带来的稳定性优势}
贝叶斯模型的核心优势在于其基于统计分布建模的方式，无需依赖复杂的结构学习与迭代训练。在高维小样本数据中，这种方式可以有效避免维度灾难，精准挖掘特征与标签之间的有效关联。而深度森林、TAN等复杂模型需要学习大量参数，在样本量不足的情况下极易产生估计偏差，导致模型性能下降。

\subsection{小结}
综合对比所有模型，高斯朴素贝叶斯在本次乳腺癌分子分型任务中表现出了最优的分类性能与泛化能力。随机森林（深度森林）因过拟合问题泛化能力不足，而半朴素贝叶斯改良方法则受限于小样本数据，性能不及朴素贝叶斯。本次实验验证了在小样本高维生物分类任务中，简单的统计模型反而比复杂模型更具优势，为同类任务的模型选择提供了参考依据。